\section{Introduction}

\subsection{Présentation du problème}

Nous cherchons à induire une structure de DAG \footnote{\emph{Directed
    Acyclic Graph}, un graphe orienté sans cycle.} sur un ensemble fini
d'éléments $E$. Cette structure provient de relations entre les paires
$(x, y)$ d'éléments de $E$. Ces relations sont notées ${\cal N} =
\{N_1, N_2 \ldots , N_k\}$ et doivent être définies au préalable, par
extraction à partir d'un jeu de données.

Une relation de voisinage se présente comme un graphe orienté. Un n\oe{}ud
$x_1$ est dans le voisinage d'un n\oe{}ud $x_2$ s'il existe un arc $(x_1, x_2)$.

Une telle structuration est utilisée dans diverses applications :
taxonomies lexicales, réseaux biologiques ou encore réseaux sociaux\ldots

\subsection{Rappels de prétopologie}

Pour induire une structure, nous allons utiliser le formalisme
mathématique qu'est la prétopologie \cite{belmandt2011basics}. La
prétopologie permet de modéliser des phénomènes
de propagation \footnote{À l'inverse, elle permet de modéliser des
  phénomènes de dilatation.} de manière fine, et basés, par exemple, sur des
relations de voisinages.

\subsubsection{Définition}

Un espace prétopologique est défini par une paire $(E, a)$, avec $E$
 un ensemble d'éléments, et $a(.)$ la \emph{fonction d'adhérence}, qui,
 pour toutes parties de $E$, associe une partie de $E$.

\begin{equation*}
  a : {\cal P}(E) \rightarrow {\cal P}(E)
\end{equation*}
De plus, $a(.)$ possède les propriétés suivantes :
\begin{align*}
  a(\emptyset) = \emptyset\\
  \forall A \in {\cal P}(E), A \subseteq a(A)\\
\end{align*}

Les applications successives de la fonction d'adhérence sur $A \in {\cal
  P}(E)$ mènent à point fixe appelé fermé de $A$, compris dans ${\cal
  P}(E)$ et noté $F(A)$. Si $|A| = 1$, alors on appelle $F(A)$ un
\emph{fermé élémentaire}.
\begin{equation*}
  \forall A \in {\cal P}(E), a(A) \subseteq a(a(A)) \subseteq \ldots
  \subseteq {\cal F}(A)
\end{equation*}

\subsubsection{Espace prétopologique de type \texorpdfstring{${\cal V}$}{Lg}}

Dans le cadre de notre structuration, nous ne considérerons que des espaces
prétopologiques de type ${\cal V}$.

La fonction d'adhérence d'un espace prétopologique de type ${\cal V}$
dispose d'une propriété supplémentaire.

\begin{align*}
  \forall A \in {\cal P}(E),
  \forall B \in {\cal P}(E),\\
  A \subseteq B \Rightarrow a(A) \subseteq a(B)
\end{align*}

Nous nous concentrons sur ce type d'espace car la structuration des
fermés élémentaires d'un espace de type ${\cal V}$ permet d'engendrer
une structure de DAG sur les éléments de $E$
\cite{largeron2002pretopological}.

% \subsection{Apprentissage multi-instances}

% Dans le cadre de l'apprentissage multi-instances, la fonction objectif
% est apprise en prenant en compte des \emph{sacs d'instances}. Un sac
% d'instances est un ensemble d'instances etiquetées de la même
% façon. Ainsi, l'instance est positive si au moins une des instances de
% son sac est positive.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "rapport"
%%% End:
